---
title: >-
    ذکر عتبة بن الغلام رحمة الله علیه
---
# ذکر عتبة بن الغلام رحمة الله علیه

<div class="n" id="bn1"><p>آن سوخته جمال، آن گم شده وصال، آن بحر وفا، آن کان صفا، آن خواجه ایام، آن عتبة الغلام رحمة الله علیه، مقبول اهل دل بود و روشی عجیب داشت. ستوده به همه زبانها و شاگرد حسن بصری بود. وقتی به کنار دریا می‌گذشت عتبه بر سر آب روان شد. حسن بر ساحل عجب بماند. به تعجب گفت: آیا این درجه به چه یافتی؟</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>عتبه آواز داد: تو سی سال است تا آن می‌کنی که او می‌فرماید، و ما سی سال است تا آن می‌کنیم که او می‌خواهد. </p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>و این اشارت به تسلیم و رضاست و سبب توبه او آن بود که در ابتدا به کسی بیرون نگرست. ظلمتی در دل وی پدید آمد، آن سرپوشیده را خبر کردند. کسی فرستاد که: از ما کجا دیدی؟</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>گفت: چشم. </p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>سرپوشیده چشم برکند و بر طبقی نهاد و پیش وی فرستاد و گفت: آنچه دیدی می‌بین. </p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>عتبه بیدار شد و توبه کرد وبه خدمت حسن رفت تا چنان شد که قوت را کشت جو به دست خود کردی، و آن جو آرد کردی، و به آب نم دادی، و به آفتاب نهادی تا خشک شدی، و به هفته ای یکبار از آن بخوردی و به عبادت مشغول بودی، و بیش از آن نخوردی. گفتی: از کرام الکاتبین شرم دارم که به هفته یکبار با خبث خانه باید شد. </p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>نقل است که عتبه را دیدند جایی ایستاده و عرق از وی می‌ریخت. گفتند: حال چیست؟</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>گفت: در ابتدا جماعتی به مهمان آمدند. ایشان از این دیوار همسایه پاره ای کلوخ بازم کردم تا دست بشویند. هر وقت که آنجا رسم از آن خجالت و ندامت چندین عرق از من بچکد، اگر چه بحلی خواسته ام. </p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>عبدالواحد بن زید را گفتند: هیچ کس را دانی که وی از خلق مشغول شد به حال خویش؟</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>گفت: یکی را دانم که این ساعت درآید. </p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>عتبه الغلام درآمد. گفت: در راه کرا دیدی؟</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>گفت: هیچ کس را. </p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>و راه گذر وی بر بازار بود. </p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>نقل است که هرگز عتبه هیچ طعام و شراب خوش نخوردی. مادر وی گفت: با خویشتن رفق کن. </p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>گفت: رفق وی طلب می‌کنم که اندک روزی چند رنج کشد و جاوید در راحت و رفق می‌باشد. </p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>نقل است که شبی تا روز نخفت و می‌گفت: اگرم عذاب کنی من تو را دوست دارم، و اگرم عفو کنی من تو را دوست دارم. </p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>و عتبه گفت: شبی حوری را بخواب دیدم. گفت: یا عتبه! بر تو عاشقم. </p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>نگر چیزی نکنی که به سبب آن میان من و تو جدایی افتد. </p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>عتبه گفت: دنیا را طلاق دادم. طلاقی که هرگز رجوع نکنم، تا آنگاه که تو را بینم. </p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>نقل است که روزی یکی براو آمد واو در سردابه ای بود. گفت: ای عتبه!مردمان حال تو از من می‌پرسند. چیزی به من نمای تا ببینم. </p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>گفت: بخواه! چه ات آرزو است؟</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>مرد گفت: رطبم می‌باید. </p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>و زمستان بود. گفت: بگیر! </p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>زنبیلی بدو داد پر رطب. </p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>نقل است که محمد سماک و ذوالنون به نزدیک رابعه بودند. عتبه درآمد و پیراهنی نوپوشید و می‌خرامید. محمد سماک گفت: این چه رفتن است؟</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>گفت: چگونه بنخرامم، و نام من غلام جبار است. </p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>این کلمه بگفت و بیفتاد. بنگرستند. جان داده بود. پس از وفات او را به خواب دیدند، نیمه ای روی سیاه شده. گفتند: چه بوده است؟</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>گفت: وقتی بر استاد می‌شدم مردی را دیدم. در وی نظر کردم بار خدای بفرمود تا مرا به بهشت بردند. و دوزخ بر راه بود. ماری از دوزخ خویشتن به من انداخت. نیمه ای از رویم بگزید، گفت نفحة بنظرة. اگر بیش کردتی بیش گزیدمی. رحمة الله علیه. </p></div>